MESAS

14.00--16.00  & \textbf{Mesa redonda: Desafíos actuales que enfrenta la Estadística Oficial} \\  
\hline
& Organizadora: Lic. Clyde Charre de Trabuchi \\
& Moderador: Dr. Evelio O. Fabbroni\\
& Panelistas: Lic. Jorge Todesca (INDEC), Dr. Enrique de Alba (INEGI, IASI), Dra. Marcia Quintslr (IBGE, IASI) y Dr. Alphonse L. MacDonald (ABS)\\
& Lugar: Salón de Actos \\
& \\

10.30--13.00  & \textbf{Mesa: Análisis de datos} \\  
\hline
& Coordinadoras: Dra. Teresa Boca y Lic. Adriana Pérez \\
& Analistas: Dra. María Soledad Fernández y Mg. Valentín Tassile \\
& Lugar: Salón de Actos \\
& \\

14.00--16.00  & \textbf{Mesa de análisis "in situ": Modelos lineales generalizados mixtos con InfoStat} \\
\hline
& Dr. Julio Di Rienzo, Dr. Raúl Macchiavelli y Dr. Fernando Casanoves \\
& Lugar: Salón de Actos \\
& \\

16.30--18.30  & \textbf{Mesa redonda: Discusión sobre planes de estudio de Licenciaturas en Estadística de la región} \\  
\hline
& Orientado a estudiantes. \\
& Coordinadores: Mg. Nora Arnesi y Mg. Marcos Prunello \\
& Panelistas: Pablo Guzzi y Nicolás Dagosta (UNTREF), Yamila Rampello e Iván Millanes (UNR), Lucía Sepúlveda y Yohana Altez (UdelaR)\\
& Lugar: Aula  Ñ \\
& \\



TALLERES


15.00--17.00  & \textbf{Taller: Aprendiendo distribuciones de muestreo mediante simulación} \\ 
\hline
& Mg. Guillermo Sabino \\
& Orientado a docentes de nivel terciario/universitario \\
& Lugar: Aula  Ñ\\
& \\

15.00--17.00  & \textbf{Taller: Variaciones azarosas en el aula de Estadística} \\ 
\hline
& Dra. Liliana Tauber y Esp. Silvana Santellán \\
& Orientado a docentes de nivel secundario \\
& Lugar: Aula  N\\
& \\

15.00--16.00  & \textbf{Taller: ¿Son realmente censos los censos por registros?} \\  \hline
& Dr. Alphonse L. MacDonald \\
& Orientado a estudiantes. \\
& Lugar: Aula  Ñ \\
& \\



OTROS
10.00--10.30  & \textbf{Reflexiones sobre la conferencia inaugural} \\ 
\hline
& Dra. Elda Gallese \\
& Lugar: Salón de Actos \\
& \\

18.15--19.30  & \textbf{Conversatorio sobre educación estadística} \\ 
\hline
& A cargo de los expositores de la 3° Jornada de Educación Estadística\\
& Lugar: Salón de Actos \\
& \\

CONCURSOS

14.00--16.00  & \textbf{Concurso Jóvenes Biometristas} \\  
\hline
& Coordinadora: Lic. Ivana Barbona \\
& Jurado: Mg. Liliana Contini, Ing. Joaquín Llera, Ing. María Inés Urrutia, Dra. Laura Itatí Gimenez\\
& Lugar: Aula  N \\
& \\


15.30--16.00  & \textbf{Entrega del Premio al Trabajo en Poster Destacado para Estudiantes} \\  
\hline
& Jurado: Mg. María Teresa Blaconá, Dra. Patricia Caro y Lic. Ernesto Rosa \\
& Lugar: Hall 6 \\
& \\